@尿色异常是指尿液颜色的显著异常。正常尿色呈淡黄色，在生理状态下，尿色的深浅与尿量、尿酸碱度、某些食物或药物有关；在病理状态下，如血尿、血红蛋白尿、脓尿、乳糜尿等，均可使尿色发生显著异常。#
@呈淡黄色或无色，大量饮水或糖尿病、尿崩症患者#尿液被稀释
@呈黄色至橙黄色，饮水过少#尿浓缩
@上一顿用餐时大量进食胡萝卜或其他食物染料#胡萝卜素和食物染料使尿中色素增加
@服用的药物中有核黄素、阿的平、氨基比林、呋喃妥因、金霉素、山道年、苦味酸、非那西丁等药品或药物成分#药物色素或药物代谢后尿色改变
@正在发热，剧烈呕吐或严重腹泻，或有其他代谢增高的病因#体内水分消耗或损失过多，脱水
@呈黄褐色、黄绿色至棕绿色，服用的药物中有大黄、番泻叶、美鼠李皮等药品或药物成分#药物色素或药物代谢后尿色改变
@同时伴有皮肤、巩膜和粘膜等组织的黄染#肝细胞性、阻塞性或溶血性黄疸
@呈棕色至棕黑色，服用的药物中有左旋多巴、焦没食子酚、煤酚皂液、甲酚、苯肼等药品或药物成分#药物色素或药物代谢后尿色改变呈棕色至棕黑色
@尿液在体外放置后变为黑色#酪氨酸代谢障碍性疾病（体内缺乏尿黑酸氧化酶）
@原发于皮肤、眼、鼻腔等处的病变，初发病在皮肤上出现隆起豆大丘疹或结节，呈灰黑色或褐色。逐渐长大，边缘不规则，色素不均匀，表面过度角化，毛发脱落，可溃破出血。妊娠时发展快。局部受外伤刺激后，可迅速出现卫星状结节及广泛转移#黑色素瘤，又称恶性黑瘤
@呈暗绿色或蓝色，服用的药物中有木榴油、水杨酸苯酯、雷锁辛、苯酚（石炭酸）、黄素衍生物等药品或药物成分#药物色素或药物代谢后尿色改变呈深浅不等的绿色
@刚接受的身体检查中注射或服用亚甲蓝、靛卡红#这类试剂或染料色素使尿色呈暗绿色或兰色
@呈淡绿色，感染、创伤、烧伤、手术或静脉置管输液等病史，突然出现休克、体温骤然增高或降低、弛张热，可并有皮肤出血斑点、巩膜黄染、口唇和睑结膜处苍白、肝脾肿大、原有感染部位以外出现器官功能衰竭症状（呼吸窘迫、尿量明显减少、昏迷不醒）#绿脓杆菌败血症
@呈淡红色、红色、棕红色至紫红色，上一顿用餐时大量进食甜菜或其他食物染料#甜菜和某些食物染料使尿色呈红色服用的药物中有酚红、酚酞、磺溴酞、刚果
